   

你好，我是王喆，今天我要跟你聊一聊基金投资。

从2019年到2021年上半年，得益于A股的上涨，特别是各大行业龙头企业的股价增长，股票型基金的收益率非常强势。这让基金投资成为了普通投资者眼中非常热门的一种投资手段。

但是，你真的了解基金吗？基金是只有股票型基金一种吗？基金的运作方式是怎样的？我们普通投资者应该如何借助基金，实现我们的财富增长呢？

今天，就让我带你走近基金，讲一讲基金投资的正确打开方式。

基金到底是什么？
--------

很多同学看到“基金到底是什么”这个标题，估计会说：王老师，你也太看不起我了。我就算再小白，也不至于不知道基金是什么吧。基金不就是跟股票啊，债券啊，黄金啊一样嘛：都是投资标的，有一个净值，然后通过投资后净值上涨赚钱。

严格地说，这样的理解还真不算准确。基金跟股票、债券这些投资标的，其实是有本质区别的，它不能归入我在 [03讲](https://time.geekbang.org/column/article/395874) 介绍的四大投资标的中的任何一个。因为本质上来说，**基金并不是一种具体的投资标的，而是一种投资工具**。

这种独特的属性是由基金的运作方式决定的。具体来讲，基金是由基金公司建立，由指定的基金经理管理，可以投资于股票、债券、黄金、石油、房地产等几乎所有投资标的的一组投资组合。

举个例子来说，图1 是“基金一哥”张坤管理的易方达蓝筹精选混合基金的投资组合。你可以看到，这只基金不仅投资了A股的贵州茅台，还投资了港股的美团；不仅投资了传统的白酒行业，还投资了新兴的互联网行业。所以简单来说，基金就是基金经理根据自己的投资理念管理的一个投资组合。

![](assets/60e85add65a8447ab19652b9074c1172.jpg)

上面是我们从总体上对基金的定义，其实还可以细化一点，从不同维度对基金进行分类。

比如，根据投资标的的不同，基金主要分为以下四种：

*   投资于股市的**股票型基金**；
*   投资于债市的**债券型基金**；
*   股市债市都投的**混合型基金**；
*   投资于短期货币市场的**货币基金**。

基金还可以按照投资地点分类，比如分别投资于美国、欧洲、日本的不同**QDII**（Qualified Domestic Institutional Investor，合格的境内机构投资者）基金。

我们还可以按照投资的特点，来对基金进行分类，比如完全按照指数比例被动配置的**指数型基金**，和根据基金经理的理念主动配置的**主动型基金**等等。

总之，有了基金这个投资工具，你只需要开一个账户，就可以实现全品类、全世界、全策略的投资。你可以反过来想想：如果没有基金，要想投资美股还得专门把钱转成美元，在美国开证券账户，这么高的门槛就能“劝退”不少人了。而通过基金投资，只需要找投资美股的QDII基金就可以了。这是多么强大且方便的投资工具！

选基金，就是选基金经理为你打工
---------------

既然我们已经清楚了，基金是一种投资工具，那下一步就是要研究清楚怎么用好这个投资工具。在投资股票的时候，我们看好一只股票，直接买入就可以了。但在买入基金的时候，由于基金和股票有着本质上的不同，选基和选股的逻辑也是完全不一样的。这里，我们先好好讲一讲选基的逻辑，在后面的16讲再讲一讲如何选股。

那选择基金的逻辑是什么呢？这里我先打个比方，帮助你理解：选择一只基金，更接近于选择一位基金经理为你打工，帮你管钱。你和基金经理的关系，类似于老板和职业经理人的关系。

我们想雇佣一位基金经理，主要原因是我们没有太多精力去研究一个特定的投资领域。所以，我们要把专业的事情交给专业的人去做，把做调研、做管理的事情外包给基金经理，让他帮我们管理一部分财富。

所以，选基金的过程，像极了董事长或投资人创建公司和选择CEO的过程。你想想，一位投资人想创建一个公司，他会按照怎样的步骤来呢？我想典型的步骤就两步：

1.选择行业和方向。-
2.选择合适的CEO管理我的公司。

这和选择基金的步骤本质上是完全一致的。选择基金，就要先选择你想投资的赛道，再选择一位优秀的基金经理帮你管钱。下面，我们就来详细聊聊这两个步骤。

**第一步，基于资产配置组合或支点投资法，****选择一个你****认可****的投资****赛道。**

首先，我们要做的就是选择赛道。选择的依据主要有两个，一是被动的资产配置组合，二是主动的投资支点。

如果你的依据是被动的资产配置组合，基金的作用就是实现资产配置的工具。

还是拿我们熟悉的永久组合当例子。永久组合这个配置是由股票、债券、黄金和货币基金组成的，在实现永久组合的时候，我们就会面临这个问题：股票是一个资产大类，我们时间和水平都有限，哪有能力管理一个复杂的股票组合呢？在这个时候，基金就派上用场了。你只要雇佣一位基金经理，帮你管股票这部分钱就好了。

这个时候，就像李腾老师在 [04讲](https://time.geekbang.org/column/article/396931) 中讲到的，沪深300指数基金就非常合适。因为沪深300指数是由300只流动性好、体量较大，最能代表中国沪市和深市的300只成份股组成的。所以可以说它就是中国股市的晴雨表，而且由于它的成份股是由沪深交易所精选的，往往表现还好于大盘的表现（如图2所示，附[数据链接](https://public.fortunease.com/public/saa?ids=hs300,sse,szi&names=%E6%B2%AA%E6%B7%B1300,%E4%B8%8A%E8%AF%81%E6%8C%87%E6%95%B0,%E6%B7%B1%E8%AF%81%E6%88%90%E6%8C%87&weights=0,100,0&dates=2011-07-01,2021-08-09&frequency=monthly)）。试想一下，如果没有基金这个方便的工具，你需要自己管理300只股票，那估计平时也不用做什么其他的事情了。

![图片](assets/3f2eb0c20af34e00bef3e77ebd699b93.jpg)

同理，不管是投资黄金、债券，还是货币，你都可以找到对应的基金。这样，你只需要当好董事长就可以了，冲锋陷阵的事情就交给你挑选的基金经理吧。

另一个依据是“支点投资法”，也就是基于投资支点进行主动投资。和被动的资产配置组合相比，很多同学是可以基于自己的分析确定一个赛道的。

比如，小C同学利用自己的专业信息优势，分析了新能源行业的发展潜力，断定最近五年内，新能源车取代传统汽车的趋势会加速进行。于是，小C依托这些分析判断，给自己设立了一个投资支点，准备投资新能源这个赛道。

但这时候问题又来了：小C 只能通过这个投资支点，判断出新能源这个行业是有长期发展前景的，也就是确定投资的大方向。但是，具体到买哪只股票，小C 又没有精力做更深入的研究了。比如，谈到新能源电池，小C就纠结了：到底是宁德时代强，还是比亚迪发展好？谈到新能源汽车的电子元件，小C也搞不清楚振华科技和德赛西威都在干什么。

这些疑惑都说明，小C的投资支点就只能支撑到他关于行业的判断。那这种情况下，购买一只新能源的行业基金，就远比购买一只新能源相关的个股要合适得多。

所以，在进行基金投资的时候，要**先明确你的投资****判断****位于投资理财****金字塔****的哪个层级**，是投资标的大类级别，还是行业级别，还是更细分的赛道级别。然后，选择对应层级上的基金，这样才能精确地对应你的投资逻辑。

那么到现在，作为董事长的你已经选好赛道了，下一步就是挑选一个合适的CEO了。

**第二步，****选择一名优秀的基金经理****。**

要选择一名好的CEO，我们首先要关注的当然是他的历史业绩。这跟我们自己去应聘是一样的，只有拥有一个好的履历，做过很多成功的项目，才能证明你是一位优秀的候选人。这个时候，你可能会有疑问：在选择基金的时候，到底是基金的历史表现重要，还是管理这只基金的基金经理的历史业绩重要？

这是个好问题，也是一个至关重要的问题，我在这里可以给出明确的答案：对于任何主动型基金，**基金经理的历史业绩远远****比****基金本身的历史表现重要**。为什么会这样呢？

这主要还是由基金公司的运作模式决定的。对所管理的基金，基金经理几乎拥有绝对掌控权，而其他支持性的团队（比如投研团队）只起到辅助作用。基金的盈利与亏损，责任几乎完全由基金经理来承担。所以，如果一只基金更换了基金经理，那么就意味着这只基金的灵魂被更换了，就算它的历史业绩再光鲜，都不具备很强的参考价值。

在“基金经理是一只基金的灵魂”这个前提下，我们就可以得到两条非常有价值的推论了：

*   **新的基金尽量不要购买**。如果要一定要购买的话，就必须先调研清楚这只新基金的经理的历史业绩，并且要重点查看这位基金经理是不是操盘过同类的基金。
*   **更换****了****基金经理的基金等同于一****只****新基金**。如果一只基金更换了基金经理，那么它所有的历史评级、历史业绩都不具备很强的参考价值，几乎可以看成一只新基金。

在明确了基金经理的重要性之后，问题的关键就在于如何判断不同基金经理表现的优劣了。这是一件非常专业的事情，一些资产管理公司的投研团队会花大量时间研究不同公募、私募团队的业绩表现，涉及的指标包括但远远不限于Alpha、Beta、夏普率、业绩归因、风格分析等等。

专业的事情，当然要交给专业的人去讲解。下一讲，就由管理了十几年基金的李腾老师来上一节实战课，讲一讲如何考虑各类因素，快速挑选出一只优质的基金。

基金经理是为你服务的，不是为你背锅的
------------------

上面，我介绍了基金的本质和选基金的要点。接下来，我要纠正一个普通投资者常常陷入的投资误区：在自己购买的基金表现不好的时候，不思考自己的问题，而是甩锅给基金经理，说他们水平低，表现差。我在某基金App上随便找了一只基金，你可以看一看，购买这只基金的投资者都说了什么。

![图片](assets/1021449e53cc4293b079a0ca7cb84024.jpg)

在一天之内，有夸的，有骂的，但以骂的居多，而且跟理性的分析比起来，大部分都是纯情绪宣泄。我把这些宣泄情绪的投资者，全部归为“神经错乱”投资者那一类。那么，他们错乱在哪呢？

我们前面已经讲得非常清楚了：选基金，其实就是由你这个董事长确定投资赛道，并且选定负责具体操作的基金经理。

一只你选定的基金亏钱了，有80%的可能，应该归罪于你的投资验证失败，你选的赛道有问题，只有20%的可能是这个基金经理造成了一些超额亏损。而且，这个基金经理是你选的，他的历史业绩全部都是透明的，你难道不应该事先就判断出他的能力好坏吗？结果你却遇到亏损就骂，遇到盈利就夸，这样被情绪控制的“董事长”，我估计应该很难成功吧。

说白了，基金经理只是为你打工的，你这个董事长把大方向选错了，却把锅甩给基金经理这个职业经理人，我都要替他们说一句“这锅我不背”。

所以，最后我想再次强调一下支点投资法的关键点，那就是**精确匹配投资支点与投资行为**。投资支点崩塌了，我们就干净利索地退出，汲取经验教训，开启下一轮投资验证过程就好，奇奇怪怪的甩锅行为是懦夫和“神经错乱”的表现。

小结
--

今天这一讲，我们详细讨论了基金这个重要的投资手段。我把今天的重点总结在了下面，你需要跟着我再回顾一遍：

1.  基金并不是一种具体的投资标的，而是一种投资工具。
2.  选基金第一步，是基于资产配置组合或者支点投资法，选择一个你认可的投资品类。
3.  选基金第二步，是在你选定的投资赛道上，选择一名优秀的基金经理。
4.  你投资的基金表现不好，要首先验证自己的投资支点是不是崩塌了，而不是甩锅给基金经理。

今天这一讲，我们更多是从基金的本质和方法论上去讨论基金投资，并没有涉及到具体的选基金操作。不过不用着急，我们下一讲就邀请李腾老师详细地介绍一下，如何用科学的方法选出一只优质的基金。让我们一同期待吧。

最后需要补充一句，这一讲涉及的基金仅用于举例说明，不构成任何购买建议。

思考题
---

买基金最忌讳的就是频繁交易，你觉得是为什么？你可以从基金的特点和基金的交易费率两个角度，来回答一下这个问题吗？

思考这个问题时，建议你打开基金App，去查一下不同种类基金的交易费率。

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。